**康定級巡防艦**，原型為[法國海軍](../Page/法國海軍.md "wikilink")[拉法葉級巡防艦](../Page/拉法葉級巡防艦.md "wikilink")，為[中華民國海軍的一級艦](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")，隸屬[海軍一二四艦隊](../Page/海軍一二四艦隊.md "wikilink")，母港為[左營軍港](../Page/左營軍港.md "wikilink")。主要執行[台灣海峽周遭防空](../Page/台灣海峽.md "wikilink")、反潛、護航、反封鎖及聯合水面截擊作戰。

拉法葉級艦設計初已納入[模組化思想](../Page/模組化.md "wikilink")，法國造艦局也提供了一些改良版本供客戶選配；中華民國海軍採購康定級之際，選配的偵搜系統較法國海軍自用的版本先進，並配備美國製及自製武器。由於裝設過多非原廠裝備，據說在系統和加裝的武器之間有[相容性問題](../Page/相容性.md "wikilink")。而此艦由[軍火商仲介過程中所衍生的](../Page/軍火商.md "wikilink")[拉法葉軍購案與](../Page/拉法葉軍購案.md "wikilink")[尹清楓命案](../Page/尹清楓.md "wikilink")，至今仍是爭議焦點。

## 概要

康定級巡防艦以中華民國[西康省](../Page/西康省.md "wikilink")[省会](../Page/省会.md "wikilink")[康定市命名](../Page/康定市.md "wikilink")，之後艦艇的命名均以中華民國各省會來命名。

從1970年代末期，中華民國海軍便開始在籌獲取代[山字號巡防艦與](../Page/山字號巡防艦.md "wikilink")[陽字號驅逐艦的新型艦艇](../Page/陽字號驅逐艦.md "wikilink")，從1980年代初[忠義計畫停止後](../Page/忠義計畫.md "wikilink")，雖然在1980年代中葉開始啟動[光華一號計畫](../Page/成功級巡防艦.md "wikilink")，但美國僅授權建造8艘巡防艦，尚有大量需求空缺仍待汰換。

海軍在1980年代從世界各國籌獲巡防艦，在1980年代末期一度傳出將採購南韓研製的[蔚山級巡防艦](../Page/蔚山級巡防艦.md "wikilink")，曾引發民意高度反彈。最終在1989年決定向法國採購巡防艦，採購代號海軍稱「光華二號」，法國稱「喝彩行動」（Operation
Bravo）。在向法國採購的訊息傳出後，最先認為海軍向法國採購的是F-2000巡防艦（），但最終決定採購[F-3000巡防艦](../Page/拉法葉級巡防艦.md "wikilink")，該款軍艦在1980年代末為[法國海軍甫服役的現役艦種](../Page/法國海軍.md "wikilink")，此談判成果讓外界大為訝異；同時採購數量也從原先外傳的16艘大幅縮減為6艘，購艦計畫與決策的大幅調整，使康定級尚未簽約前就開始受到外界高度關注。

1991年8月31日，依光華二號計畫與[法國簽署合約](../Page/法國.md "wikilink")，共計六艘。首艦於1992年2月1日在法國海軍造船局洛陽造船廠開工，1994年3月22日由中華民國駐法國代表[邱榮男代表中華民國政府主持下水典禮](../Page/邱榮男.md "wikilink")。1996年完成交艦儀式，自法國啟航後經[大西洋](../Page/大西洋.md "wikilink")、[巴拿馬運河和](../Page/巴拿馬運河.md "wikilink")[太平洋於](../Page/太平洋.md "wikilink")5月18日抵達台灣，並於5月24日正式服役。

## 設計

康定級全艦官兵編制176人，其中軍官20人、士官兵156人，分別配屬作戰、戰系、輪機、補給四部門。目前各艦挺分別隸屬於海軍124艦隊轄下之242戰隊與264戰隊，與[成功級巡防艦混合編組運用](../Page/成功級巡防艦.md "wikilink")。

### 匿蹤性

康定級艦的原型艦[拉法葉級巡防艦最大特色為西方國家第一種導入匿蹤化思考的艦體外型設計](../Page/拉法葉級巡防艦.md "wikilink")，全艦表面設計避免出現過多稜角，多數甲板設備皆可隱藏或是收納入艦體內，如附加小艇（共兩艘，其中一艘為橡膠突擊艇）並不像傳統吊掛在船隻兩側而是直接收納於艦身中，當要使用時才把艦側的方形捲簾式金屬網拉門升起來吊起小船放入水中；大面積的表面部分也傾斜正負10度角，避免複雜造型或是菱角結構，可分散雷達所射出的波段，讓敵艦所能收到的雷達反射波減少，以達匿蹤目的。

據說當時康定級剛完工到達台灣時，海軍出海迎接的警戒船艦均無法由艦載的水面搜索雷達找出康定號確切方位，最後乃是由康定級主動回報位置才得知。然而目前的康定級因裝設過多非原廠設備，艦載武器也未朝匿蹤最佳化方向設計，加上原廠匿蹤塗料早已過期，導致已與原先拉法葉級的匿蹤能力無法相比。

動力機組部分，法國原廠設計初也設計了完整的吸音設計，所有引擎主機底座裝有避震消音墊，有效降低噪音傳遞至艦體；引擎所排放的廢氣有進行抑制，煙囪經過特別設計，避免[紅外線軌跡遭敵軍發現](../Page/紅外線.md "wikilink")；螺旋槳設計也納入抑止高轉速所可能產生的氣泡問題，提升[聲納可運用航速上限](../Page/聲納.md "wikilink")。然而在康定級服役後，海軍艦上人員發現靜音能力並不如法國版本，海軍方面認為可能是由於艦體設計與機電架構變更（如發電機），產生了原廠未預期的低頻共振問題，也有可能是艦上若干震動點的防震措施並未妥當，或者是輪機的大軸品質有瑕疵。

### 防護

傳統軍艦的設計上會使用雙層船底強化抗損，而康定級在水線以上的兩側船艙也導入雙層船殼設計，並使用強度較好的的連焊技術，理論上船殼需要20[公釐砲彈才可貫穿](../Page/公釐.md "wikilink")（成功級為12.7公厘），要害區段還配置額外的防彈鋼板，就巡防艦標準康定級更為堅固耐用。

艙間設計上，康定級主機艙間設有三道防水壁，能隔絕火災或進水的狀況發生；全艦各處均有固定或機動式的滅火、抽水和通風裝備，彈藥庫等重要艙房設有可監控火焰、煙霧、溫度異常之自動感測器。全艦各處普遍裝設電腦資訊接點，可讓損管人員在任何地點以[筆記型電腦與控制中心聯結取得即時損管資訊節省資訊傳輸時間](../Page/筆記型電腦.md "wikilink")，在遭受戰損時更能存活。

在戰情室、各控制管理室備有加壓氣密過濾裝置防範核生化污染攻擊；全艦各處皆裝有撒水措施，可自行處理所遭受的核生化污染。各艙室聯絡的線路採複式配置，均用雙重線路與電纜管道連接，使艦上的控制中心和戰情室能在遭受戰損情形下繼續執行任務，不會因一次戰損而失去作戰能力。

康定級具有自動舵翼穩定系統，具有兩具穩定鰭，在海象不佳時可有效抑制橫搖擺，使艦載直昇機能在六級海象以下執行起降作業。

為了便於維修，康定級採有模組化設計，均有預先設計妥當的管線與空間，方便維修人員能在極短的時間內完成維修，有效縮短維修的時間。

### 偵測與射控系統

康定級戰鬥指揮系統為湯姆笙-CSF（現）研製的-2000型戰鬥系統，該系統開發可追溯回法國在1950年代開發的Vega火控系統，TAVITAC-2000為其第四世代之直系研發成果。直至今日，仍會偶有出現不明究理的外行論點認定[中國人民解放軍海軍在](../Page/中國人民解放軍海軍.md "wikilink")[旅滬級驅逐艦已採購配備TAVITAC戰鬥系統](../Page/旅滬級驅逐艦.md "wikilink")，故康定級戰鬥能力已被中共掌握；但旅滬級所採購的TAVITAC與使用其主架構開發之ZKJ-4戰鬥系統在第三世代的Vega
III，除了名稱類似以外，架構與功能整合規模上都遠不如TAVITAC-2000完整。

TAVITAC-2000運算系統核心為半分散式架構，前、後各配置一戰術電腦、六部VISTA-RM型系統操控台以及一部戰鬥繪圖桌，全系統用二條乙太網路線連結，整合各型偵蒐、電戰、射控、武器與資料鏈結系統並支援戰術分析，可包辦空中、水面和水下作戰，具有極高的整合程度與自動化；各顯控台都能存取操作戰鬥系統之下每一個子系統的機能，萬一有部分顯控台失效，其功能也能切換由他顯控台接手，最大可同時處理400個目標；法國海軍的拉法葉級因沒有反潛功能，康定級的TAVITAC-2000額外增加一組反潛作戰顯控台，負責水下偵測和接戰，並能接收來自[S-70C(M)1反潛直昇機以資料鏈傳輸的聲學資料](../Page/賽考斯基S-70直升機.md "wikilink")。

康定級的偵搜設計是中華民國海軍採購的主要價值，在1990年代採購初，其水面與水下搜索能力都優於成功級巡防艦；由於顧慮到康定級可能會遭遇較遠的空中目標，故海軍並不是採拉法葉級所安裝的DRBV-15C海虎-II（Sea
Tiger
Mk.2），而改採與[戴高樂號航空母艦雷達同等級的DRBV](../Page/戴高樂號航空母艦.md "wikilink")-26D木星-II（Jupiter-II）長程空平面二用雷達。木星-II雷達採用與DA-08雷達相同的天線，並連接敵我識別答問天線，能選擇7.5轉/分與15轉/分兩種不同轉速，最大偵蒐距離360公里，可同時追蹤128個目標，並能在250公里外偵測到雷達截面積2平方公尺的目標。不同於拉法葉級的是，康定級的對空雷達是安裝於主桅杆前，與拉法葉級相反。低空快速目標則使用海神（triton）
G搜索雷達（法軍編號RS3050），裝設於康定級後桅杆上，轉速達40轉/分，其目標更新速率優於木星二型，且擁有自動追蹤、重新標定、過濾雜波與跳頻等能力，使其電子反制性能佳，最大偵蒐距離60公里，可同時追蹤48個目標，並能在19公里外偵測雷達截面積2平方公尺的目標。

射控方面，康定級非採原拉法葉級CTM整合光電/雷達射控系統（其整合Castor 2J射控雷達以及光電偵測系統），而是改採兩具單獨的Thales
Castor 2C I/J頻照明雷達（其整合有輔助用的光學追蹤儀），分別位在一號桅杆前方以及二號桅杆後方，艦橋上還另外有一具Najir
MK-2光電偵測儀。其中CastorII射控雷達能自動追蹤及解算砲令，主要用於導引[MK-75快炮與](../Page/奧托布雷達76公厘艦炮.md "wikilink")40公釐L/70機砲，對於掠海攻艦飛彈的偵蒐達16公里，並能在15公里外鎖定雷達截面積0.1平方公尺的目標。

導航方面有NAVIGATION導航雷達和HELO直昇機導航雷達，分別位於艦橋頂端以及直昇機甲板末端，任務為艦船導航及直昇機進場起降作業，其中在首艘艦康定號返國時，遭遇颱風導致位於直升機甲板後方的雷達損壞。

海軍在規劃時另外要求把太康導航儀納入艦上裝備，其設計目的亦是為艦載直昇機或友軍空援機飛航管制與導引，有效距離為400公里。結果在原始設計上造成一些衝突，原來太康系統是由飛行器的「問訊機」和地面或艦上的「答訊機」所組成，透過兩者算出雙方彼此的方位距離等資料，進而達成導航之目的；因此兩者間不能有障礙物，否則會降低效能，故海軍規定軍艦上的太康天線必須設桅杆頂點。然而，康定級回國後發現法國工人把太康天線的平台設在主桅杆後方，並低於海神G雷達處，為此[國防部與](../Page/國防部.md "wikilink")[中研院遭到](../Page/中研院.md "wikilink")[監察院糾正](../Page/監察院.md "wikilink")；由於康定級已有HELO直昇機導航雷達可擔任直升機導航任務，經法方教學後，軍方已會使用法方裝備導航，形同多餘的太康天線隨後也自主桅上拆除。

對潛作戰方面，由於法國海軍並未賦予拉法葉級反潛任務，並無裝設艦體[聲納與魚雷管](../Page/聲納.md "wikilink")，但在基本設計擁有極佳的靜音設計，包含輪機安裝減噪套件、氣泡屏蔽等設計，基礎設計上有極佳反潛適性。中華民國採購的拉法葉級為原廠設計的反潛衍生型，加裝了艦艏聲納、拖曳陣列聲納與魚雷管。康定級艦上的反潛系統為由研製的Alose聲納系統，整套系統包括艦首下方的Spherion-B中頻主/被動聲納以及位於艦尾艙門內的ATAS(V)3主/被動拖曳陣列聲納組。其中ATAS(V)3為DSBV-62的外銷型號，由一個主動可變深度聲納（VDS）與Lamproie低頻被動拖曳陣列聲納組成，搭配Spherion-B艦首聲納，可形成一個完整的水下偵測體系。

其中中頻的SPHERION-B艦艏球型聲納，有極佳的三度空間電子穩定功能，其主動聲納能分成全向、特定方向扇面等波束模式，操作頻率約5KHz，最大偵測距離32km，具有48個聲道，能自動處理/分析聲納回波，能同時追蹤32個目標。由於其聲納波束穩定，即便在干擾嚴重的淺水域或是惡劣海象下仍能有效運作，適合用於[台灣海峽地區](../Page/台灣海峽.md "wikilink")。ATAS(V)3的VDS陣列音響則位於強化玻璃纖維（GRP）製造的浮體內，並藉由鋼纜施放拖曳，可突破水中層次深度限制，其最大偵測距離約64km，最大施放深度為235m，操作頻率為3.5Hz，能同時自動追蹤10個目標；另外搭配的Lamproie被動陣列聲納則有寬頻與窄頻兩種監聽模式，具有監聽、偵測、識別與定位的功能，最大偵測距離約100公里，可將接收之目標信號與資料庫比對，作有效之鑑別分析，同時也負責接收VDS的低頻主動聲納波。

情報傳遞上，艦艇內部採SNTI-240整合式艦內通信網路系統，負責全艦廣播、各部門溝通對話、泊港外線電話、全艦同步數位式時間顯示等功能。而與外部聯繫則有HF收發機四具、VHF/UHF收發機五具、FM收發機二部和國際港埠通信機(CHANNEL-16)一具，可執行各項行政與戰術通信。另外還裝設「大成系統」，其相當於台灣版的美軍Link-11系統，可作為戰鬥、戰術情報與各項資訊交聯之用。

2000年初，[中華民國國軍在美國同意下嘗試構築跨軍種戰術資料整合之](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")「[博勝計畫](../Page/博勝計畫.md "wikilink")」，並向[美國採購首批](../Page/美國.md "wikilink")50套三軍通用的Link-16聯合戰術情報分配系統(JTIDS)，其中海軍分配到的JTIDS終端機只夠裝備在4艘基隆級驅逐艦、2艘成功級、3艘康定級上，雖然需要的硬體支援空間在2004年均已完成修改，但因JTIDS終端機數量不足，許多時候海軍只能從不同艦種上互拆，確保出任務的戰艦能獲得最完整的資訊支援。

[French_frigate_La_Fayette_(F-710).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:French_frigate_La_Fayette_\(F-710\).jpg "fig:French_frigate_La_Fayette_(F-710).jpg")\]\]

### 火力

本艦由於自[法國訂購時並無搭配武裝](../Page/法國.md "wikilink")，而是返國後整合國造或美製的武器裝備，使得康定級被一些人戲稱「國際牌軍艦」。康定級主要對海武器是為半埋於艦體，位在木星雷達與主桅之間的2座四聯裝[雄風二型反艦飛彈發射箱](../Page/雄風二型反艦飛彈.md "wikilink")，採面向左右舷的交錯配置。在[雄風三型反艦飛彈量產後](../Page/雄風三型反艦飛彈.md "wikilink")，外界新聞曾提及康定級將規劃配備此型超音速反艦飛彈強化對海能力，不過康定級較緊湊的反艦飛彈艙間容積以及無法修改飛彈排焰口，要配備它型號大型反艦飛彈有其難度。

康定級艦艏A砲位為模組化平台，裝設MK-75快炮。中科院研發設計MK-75快炮之匿蹤炮塔外殼，現在[沱江級巡邏艦之一號艦使用該砲塔外殼](../Page/沱江級巡邏艦.md "wikilink")\[1\]，沱江級後續艦艇預計換OTO設計匿蹤炮塔外殼，[武昌艦](../Page/康定級巡防艦.md "wikilink")（FFG-1207）上也採用跟沱江艦相同砲塔外殼\[2\]，但後來也改用OTO設計之匿蹤炮塔外殼\[3\]。在2017年向義大利OTO採購的76炮IROF升級套件導入康定級，提升射速與防空能力，並採用OTO設計之匿蹤炮塔外殼。

[迪化艦](../Page/康定級巡防艦.md "wikilink")（FFG-1206）上已經換裝了OTO設計匿蹤炮塔。\[4\]

B砲位則裝備主要防空武器四聯裝[海欉防空飛彈發射器](../Page/MIM-72/M48_海欉飛彈.md "wikilink")1具，發射器裝設在一臨時平台上，其基座並未植入艦體內
，發射座一般裝備4枚備射彈，彈倉另可擁有8枚，合計共12枚。康定級的防空能力薄弱從服役起便為各界詬病，海欉防空飛彈是1970年代[陽字號](../Page/陽字號.md "wikilink")[武進一型作戰系統改良時所採購](../Page/武進一型作戰系統.md "wikilink")，發射器未與艦上的偵蒐和戰管系統整合，射手與戰情室的資訊全由語音指示，由射手將發射器轉至目標方位，之後的搜索、標定到發射等步驟皆由射手人工控制，且尋標器靈敏度與運動性也不足。雖然[中山科學研究院多度宣稱已研發完成](../Page/中山科學研究院.md "wikilink")[天劍二型飛彈艦射版供康定級選配](../Page/天劍二型飛彈.md "wikilink")，但是海軍的採購決策目前仍未明朗，故目前並無可靠的改裝時間表。

海軍司令部表示，依敵情威脅及作戰需求，規劃康定級中程防空飛彈性能提升案，於110至118年執行換裝\[5\]。

直升機庫兩側為40公釐L/70機砲，由Castor 2J射控雷達遙控操作火砲進行接戰，也可由人員在砲塔內以人工方式操作火砲進行接戰。

電戰系統則是目前外界所知最少的領域，康定級回國時並沒安裝法製電戰裝備，只在船上裝備2具DAGAIE
MK-2干擾絲與熱焰彈發射器；電偵/電戰裝備則由中科院開發，研發過程似乎相當不順利，中科院還因此在2000年3月被監察院行文警告，目前安裝在康定級上的電戰系統為中科院製造的CS/SLQ-6，分別為桿櫃頂端的電偵天線與桿櫃下方的雙面干擾天線，是否與作戰系統整合則不明。

直升機機庫使用輕質且高強度的玻璃纖維強化塑膠材料（FRP）建造，艦載直升機搭配[S-70C(M)1反潛直升機](../Page/賽考斯基S-70直升機.md "wikilink")，配合船艦水面下的自動舵翼穩定系統，在海象不佳時可有效抑制橫搖擺，使直昇機能在六級海象以下執行起降作業。直升機甲板兩側則各有一三聯裝MK-32魚雷發射管。

### 動力

康定級採雙軸雙舵設計，可讓船艦進、退車時無須改變大軸方向，直接藉由可變輪距予以操控即可。動力系統則與拉法葉級相同，皆為四具SEMT-Pielstick
12 PA6 280 STC 12汽缸柴油機，帶動其雙軸螺旋槳，最大航速25節。

法國在訂購選擇時曾提出另外兩種動力系統方案：第一是[柴燃交替動力方式](../Page/柴燃交替動力方式.md "wikilink")（CODOG），另一種則是SEMT-Pielstick的18汽缸柴油機，兩種都能提供更大的馬力來提高航速；但由於中華民國海軍將康定級定位為反潛艦艇，沒有太高的航速需求，故沒接受變更動力架構的選項。

軍艦供電來源，拉法葉級以三具750kw柴油發電機（設置於同一個輔機艙中）提供電力，中華民國海軍則另外要求增加一套功率300kw的緊急用柴油發電機，並安置在另外的獨立的緊急發電機艙中，以確保當主發電機艙受損而失去功能時，艦上的戰鬥系統與武器仍能由緊急發電機獲得電力。

## 同級艦

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>艦名</p></th>
<th><p>舷號</p></th>
<th><p>安放龍骨日期</p></th>
<th><p>下水日期</p></th>
<th><p>服役日期</p></th>
<th><p>除役日期</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/康定號巡防艦.md" title="wikilink">康定</a></p></td>
<td><p>PFG-1202</p></td>
<td><p>1993年8月26日</p></td>
<td><p>1994年3月12日</p></td>
<td><p>1996年5月24日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/西寧號巡防艦.md" title="wikilink">西寧</a></p></td>
<td><p>PFG-1203</p></td>
<td><p>1994年3月14日</p></td>
<td><p>1994年11月5日</p></td>
<td><p>1996年10月12日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/昆明號巡防艦.md" title="wikilink">昆明</a></p></td>
<td><p>PFG-1205</p></td>
<td><p>1994年11月6日</p></td>
<td><p>1995年5月13日</p></td>
<td><p>1997年2月26日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/迪化號巡防艦.md" title="wikilink">迪化</a></p></td>
<td><p>PFG-1206</p></td>
<td><p>1995年7月1日</p></td>
<td><p>1995年11月27日</p></td>
<td><p>1997年8月14日</p></td>
<td></td>
<td><p>換裝OTO原廠匿蹤砲塔</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/武昌號巡防艦.md" title="wikilink">武昌</a></p></td>
<td><p>PFG-1207</p></td>
<td><p>1995年7月1日</p></td>
<td><p>1995年11月27日</p></td>
<td><p>1997年12月16日</p></td>
<td></td>
<td><p>海軍首位女性一級艦艦長 黃淑卿上校<br />
換裝中科院自製匿蹤砲塔</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/PFG-1208承德號巡防艦.md" title="wikilink">承德</a></p></td>
<td><p>PFG-1208</p></td>
<td><p>1995年12月27日</p></td>
<td><p>1996年8月2日</p></td>
<td><p>1998年3月19日</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 關聯項目

  - [成功級巡防艦](../Page/成功級巡防艦.md "wikilink")
  - [拉法葉軍購案](../Page/拉法葉軍購案.md "wikilink")
  - [中華民國海軍艦艇列表](../Page/中華民國海軍艦艇列表.md "wikilink")

## 圖集

<File:ROCN> Kang Ding (PFG-1202) Shipped at Zuoying Naval Base
20151024a.jpg|康定軍艦 <File:Front> View of ROCN Si Ning (PFG-1203) at
Keelung Naval Pier 20170309.jpg|西寧軍艦 <File:Wu> Chang Shipped in No.9
Pier of Zhongzheng Naval Base 20130504b.jpg|武昌軍艦 <File:ROCN> PFG-1208
infrared photograph 20110228.jpg|承德軍艦

## 參考文獻

## 外部連結

  - \-[中國軍艦虛擬博物館-康定級巡防艦](http://60.250.180.26/taiwan/4110.html)

  - \-[日本周辺国の軍事兵器](http://wiki.livedoor.jp/namacha2/d/%b9%af%c4%ea%b5%e9%a5%d5%a5%ea%a5%b2%a5%a4%a5%c8%a1%ca%a5%e9%a5%d5%a5%a1%a5%a4%a5%a8%a5%c3%a5%c8%b5%e9%a1%cb)

  - \-[Naval Technology - Kang Ding Class Frigates,
    Taiwan](http://www.naval-technology.com/projects/fayette/)

  - \-[中科院海劍羚飛彈 爭取海軍採購](https://video.udn.com/news/357972)

[category:巡防舰](../Page/category:巡防舰.md "wikilink")

[Category:中華民國巡防艦](../Category/中華民國巡防艦.md "wikilink")
[Category:中華民國軍艦艦級](../Category/中華民國軍艦艦級.md "wikilink")
[Category:拉法葉級](../Category/拉法葉級.md "wikilink")

1.  [107-04-13
    沱江級巡邏艦PGG-618沱江艦進港](https://www.youtube.com/watch?v=9XQVuk82jSY)
2.  [海軍左營基地開放 匿蹤外型艦砲現身](https://video.udn.com/news/236238) 2014/ 11/ 23
3.  [2019/03/18 2019敦睦遠航軍艦 登船參觀 @
    台南市南區](https://www.youtube.com/watch?v=kV0_lK-pSUg)youtube
4.
5.  [國產海弓三與海劍羚 預劃109年底完成海上測試](https://udn.com/news/story/10930/3732550)